\chapter{Elméleti áttekintés}\label{ch:elmelet}

Az alábbi fejezet egy elméleti áttekintést tartalmaz a perceptron modelltől indulva egészen a kettő-, illetve háromdimenziós konvolúciós neurális hálózatokig.  

\section{Neurális hálózatok}

\begin{figure*}[!b]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/neuron}
    \caption{A neuron szerkezete. A biológiai neuron, illetve a perceptron is külső neuronoktól kaphat  
    több bemenetet. A biológiai neuron esetében ezeket a csatlakozási ágakat dendriteknek nevezzük.
    A perceptron modell esetében a dendriteken numerikus bemenetek(x) érkeznek, melyeket a hozzájuk tartozó súlyokkal(w) szorzunk,
    ezen súlyok véletlenszerűen inicializálódnak, majd a tanítás folyamán állítódnak be. 
    A neuron sejtmagja tartalmazza a feldolgozó részeket míg a perceptron esetében ez az aktivációs függvényt tartalmazza, valamint tartalmazza a
    a neuronhoz rendelt bias(b) értéket, ami a súlyok értékeinek eloszlását szabályozza. A neuron esetében
    az adatot az axonon keresztül továbbítja a következő neuron számára, a perceptron esetében az axon hasonlóképpen kapcsolódik 
    a soron következő prerceptronhoz, átadva a kiszámított értéket.
    }
    \label{fig:neuron}
  \end{figure*}
  \blfootnote{\ref{fig:neuron} ábra. Forrás: https://cs231n.github.io/neural-networks-1/ utolsó elérés dátuma: 2020.06.09 }

A neurális hálózat egy olyan modell, ami a biológiai neuron működését hivatott modellezni
 \cite{neuron}. A mesterséges neuron ötlete és első vázlata egy pszichológus, 
 Rosenblatt ~\cite{perceptron} 1958-ban közzétett publikációjában jelent meg. 
 Rosenblatt a perceptront 
 egy egyszerűsített matematikai modellként írta le: bináris értékeket kap a közelben 
 lévő neuronoktól, amelyet megszoroz a nekik megfelelő súlyokkal, majd ezt összegzi 
 és az összeg alapján továbbít nullát vagy egyet.

A neuron egy neurális hálózat alapegysége, legyen szó a biológiai értelmében vett
neurális hálózatról, vagy a mesterséges neurális hálózatról. A mesterséges neuron Rosenblatt 
modelljére épülve, annak tovább gondolásából alakult ki. Bemenete numerikus értékek, 
súlyok jelzik azt a mennyiséget amellyel megszorzódnak ezen numerikus értékek, illetve a 
bias-nak nevezett mennyiség jelzi hogy az aktivációs függvényt mennyivel toljuk el és a bias
előjele, hogy milyen irányba. Az aktivációs függvény pedig kiszámolja a kimenetet. 

Ilyen mesterséges neuronok összekapcsolásából álló gráf a neurális hálózat. 
A neurális hálózatok felépítése során gyakran használjuk a rétegeket, melyek neuronok
összességét jelenti, egy adott mélységben. Gyakran használt réteg a sűrű (dense) réteg,
melyben minden bemenet összeköttetésben áll minden kimenettel, egy aktivációs függvényt követve.

\begin{figure*}[!t]
  \centering
  \includegraphics[height=0.4\linewidth]{img/relu}
  \caption{
    A használt ReLU aktivációs függvény ábrázolása.  \(f(x) = max(0, x)\)
  }
  \label{fig:relu}
\end{figure*}
\blfootnote{\ref{fig:relu} ábra. Forrás::  https://missinglink.ai/guides/neural-network-concepts/7-types-neural-network-activation-functions-right/ Utolsó elérés dátuma: 2020.06.09}

Az aktivációs függvény egy olyan matematikai függvény, képlet, amely egy neuron esetében 
kiszámítja a hozzá rendelt kimenetet, illetve mintegy gátként viselkedve a kiszámított 
érték alapján képes a hozzá rendelt neuron ki- és bekapcsolására.  
Az aktivációs függvények sokfélék lehetnek, azonban a leggyakrabban használt aktivációs 
függvény az elmúlt években a Rectified Linear (ReLU) \(f(x) = max(0, x)\) ~\cite{relu}, 
mely minden negatív értéket 
nullával helyettesít, illetve lehetővé teszi a hálózatnak hogy gyorsan konvergáljon. 
Ezen aktivációs függvény mellett meg kell említeni néhány szintén gyakran használtat: 
szigmoid, \(f(x) = \frac{1}{1 + e ^ -x}\) \cite{sigmoid} mely 0 és 1 közötti értéket eredményez, 
viszont az eredmény nincs nullában 
centralizálva és nagyon magas vagy nagyon alacsony értéket nem tud modellezni; tanh,
 \(f(x) = \frac{2}{1 + e ^ -2x}-1\) \cite{tanh}
hasonló a szigmoidhoz, azonban nullában centrikus, ezzel könnyítve a szélsőséges negatív 
és pozitív értékek modellezését; szoftmax, \(f(x) = \frac{e ^ x}{\sum{_i}^ {} {} e ^ x_i}\) \cite{softmax}
mely leggyakrabban az utolsó réteg 
aktivációs függvényeként jelenik meg  több osztályt tartalmazó osztályozók esetében, 0 és 1 
közötti értékkel jelezve annak a valószínűségét hogy a bemenet melyik adott osztályba milyen 
valószínűséggel tartozik. 

A neuronok súlyai kezdetben véletlenszerűen kapnak értéket, általában MSRA \cite{msra}
vagy Gaussian \cite{gaus} inicializálással. Ezeket a súlyokat fogja később, a tanulási folyamat 
alatt, a hálózat a kiszámított veszteségérték szerint beállítani, optimalizálni. 

Fontos megemlíteni, hogy egy neurális hálózat nem arra törekszik a tanulás során, hogy a felismerés
pontosságát növelje, hanem arra, hogy egy úgynevezett veszteségértéket csökkentsen. 
Egy neurális hálózat adott veszteségét különböző módszerekkel számolhatjuk ki, 
azonban minden esetben a hálózat kimeneteit vesszük alapul.
A tanulás során, ezt a kiszámított értéket alkalmazzuk majd a hálózat súlyainak optimalizálásra.
Gyakran használt függvények a veszteségérték kiszámolására: \newline
"Mean Squared Error" (\(f(x) = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}{(Y_{i}-Y'_{i}) ^ 2} \) \cite{mse}, ahol 
n az osztályok számát, Y a valós osztályt, míg Y' a hálózat által meghatározottat jelöli) azaz súlyozott négyzetes hiba,
ahogyan a neve is sugallja ez egy olyan veszteségfüggvény, amely a négyzetes különbségét veszi 
alapul a valós és a hálózat által meghatározott kimenetnek, majd ezen különbségek számtani közepét
téríti vissza mint veszteségérték.\newline
"Categorical Crossentropy" (\(f(x) = \sum_{i=1}^{n}{Y_{i}log(Y'_{i})} \) \cite{catcross}, ahol n az osztályok számát, Y a
valós osztályt míg Y' a hálózat által meghatározott osztályt jelöli)
ez a veszteségfüggvény leggyakrabban
a több osztályt osztályozni képes neurális hálók esetében használt, a veszteség kiszámítására.
Elvárása, hogy a hálózat kimeneteinek száma megegyezzen az osztályok számával, illetve hogy ezen értékek 
a [0, 1] intervallumból kerüljenek ki.  

A tanítás folyamán három külön adathalmazt különböztetünk meg, 
a tanítási, a validációs és a teszt adathalmazt. A tanítási adathalmazon végezzük
a hálózatok tanítását, míg minden tanítási kör után a validációs adathalmazon ellenőrizzük le azt.
A teszt adathalmazt a tanulás végén használjuk arra, hogy kiértékeljük a hálózatot még soha nem látott
valós környezetből származó adatokra nézve. 
A következőben feltételezünk egy több osztályból álló adathalmazt. 
A neurális háló tanítása a következő lépésekben zajlik általában: 

\begin{enumerate}

    \item „Feed-forward”, azaz előrefele terjesztéssel 
    kiértékeljük az adott bemenetet a tanítási adathalmazból, 
    erre a neurális háló eredményez minden osztályra egy-egy kimenetet. Ezek a kimenetek 
    megfelelnek annak, hogy mennyire biztos a hálózat, hogy az adott bemenet az adott osztályba
    tartozik.

    \item A kimenetek alapján, egy veszteségfüggvényt 
    alkalmazva megkapjuk azt a numerikus értéket ami a veszteséget (loss) jelenti. 

    \item A tanítás folyamán ezt a numerikus értéket szeretnénk minimalizálni. 
    Ehhez visszaterjesztési algoritmust használunk, ami rendre megváltoztatja a 
    súlyokat a kimeneti rétegtől kezdődően egészen a bemeneti rétegig. 
    A visszaterjesztési algoritmus gradiens leszállást alkalmaz, mely a 
    tanítás végére egy lokális minimumpontot fog eredményezni.\cite{backprop}

    \item Miután megtörtént a visszaterjesztés és a súlyok frissítése, előrefele terjesztve, 
    a validációs adathalmazon leellenőrizzük a tanulást és 
    a validációs adatokra is kiszámoljuk a veszteség függvényt.

\end{enumerate}

A veszteség kiszámítása mellett, több metrikát is használunk a hálózat értékelésére. 
Ilyen a pontosság, mely megmutatja, hogy egy adott adathalmazon hány osztályt kategorizált helyesen a hálózat.
A konfúziós mátrix, másnéven klasszifikációs tábla, egy olyan mátrix, melyben az Y tengelyen (fentről lefelé)
a tényleges osztályok, míg az X tengelyen (balról jobbra) a hálózat által kiértékelt osztályokat jeleníti meg.
  

\section{Konvolúciós neurális hálózat}

A konvolúciós neurális hálózatok rendelkeznek az előzőekben említett 
neurális hálózatokra vonatkozó sajátosságokkal, tanítási folyamatuk megegyező,
illetve a veszteségfüggvényt is hasonlóan számoljuk ki.

A konvolúciós neurális hálók esetében olyan új 
réteggel találkozunk ami az architektúrájában tér el az előzőekben említett sűrű rétegtől. 
Az úgynevezett konvolúciós réteg \cite{convolution} képes a bemenő adatokból tulajdonságokat kinyerni, 
mindezt szűrők (kernelek) segítségével. A szűrők olyan mátrixok, melyek képesek a bemeneten végig
konvolálni (végig pásztázni a bemenetet) és tulajdonságokat kinyerni a feltérképezett területről.
Egy ilyen szűrőnek saját súlya van, a visszaterjesztés során ezt a súlyt változtatjuk. 
Egy konvolúciós rétegben több szűrő is található, melyek egyenként járnak végig a bemeneten.
\blfootnote{\ref{fig:convolution} ábra. Forrás: https://towardsdatascience.com/a-comprehensive-guide-to-convolutional-neural-networks-the-eli5-way-3bd2b1164a53 Utolsó elérés dátuma: 2020.06.09}


\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.45\linewidth]{img/cnn_convolution-0}
  \caption{
    Konvolúciós rétegben használt szűrő bemutatása. Tételezzük fel, hogy a bemeneti kép szürkeárnyalatú és mérete \(5 * 5\). 
    Jelöljük ezt zöld színnel. Sárga színnel jelöljük a szűrőt, aminek jelen esetben a mérete \(3 * 3\). 
    A sárga színnel jelölt szűrő lépésről lépésre, a jobb felső sarokból indulva és a bal alsó sarok felé haladva 
    bejárja a bemeneti képet, szóval jelen esetben 9 lépést fog végezni.
    A szűrők fő feladata az, hogy kinyerjen magasabb rendű jellemzőket, ilyenek lehetnek akár a válaszvonalak, színátmenetek stb.
    A kinyert jellemzőket ezután a kinyerés pozíciójának megfelelően helyezi el a kimeneti mátrixban.  
  }
  \label{fig:convolution}
\end{figure*}


\begin{figure*}[!t]
  \centering
  \includegraphics[height=0.25\linewidth]{img/CNN_Architecture.png}
  \caption{
    Konvolúciós neurális hálózatok szerkezete. Egy konvolúciós réteg után általában 
    egy összegző réteget (pooling) helyeznek el, ezzel csökkentve a paraméterek számát, illetve 
    a szükséges számításokat a hálózatban. Ezen két réteg kombinációinak végén általában egy
    teljesen összekötött, sűrű réteg található, mely kimeneteinek száma megegyezik az osztályok számával.
  }
  \label{fig:cnn}
\end{figure*}

\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.4\linewidth]{img/cnn_maxpooling}
  \caption{
    Az összegző réteg bemutatása. Tételezzük fel, hogy egy konvolúciós réteg eredménye a
    baloldalon látható \(4 * 4\)-es mátrix. A piros, sárga, zöld, illetve kék mátrixok 
    pedig az összegző réteg által használt szűrők. A jobboldali két mátrixban látható, hogy a
    különböző összegzések különböző mátrixokat eredményeznek. Az adott színű szűrő eredménye
    a neki megfelelő színű négyzetben látható. Míg a fenti mátrix során 
    maximumot számolva, addig az alsó mátrix esetében átlagot számolva kaptuk meg azt a 
    mátrixot melynek a mérete az eredeti, bemeneti mátrixnál kisebb. 
  }
  \label{fig:pooling}
\end{figure*}

Egy konvolúciós réteg után általában egy összegző réteg kerül \cite{pooling}, mely képes csökkenteni a 
paraméterek számát. Ezen réteg szintén szűrőket használ, viszont a szűrők kimenete 
ezesetben egyetlen szám az adott szűrőből eredményezve, ennél a lépésnél használhatunk 
többféle függvényt: pl. max(), avg().

A konvolúciós illetve összegző rétegek után egy sűrű réteg kerül, melynek aktivációs függvénye
leggyakrabban Softmax függvény. Ez azt eredményezi, hogy a konvolúciós, illetve összegző 
rétegek kinyerik a bemenetből a főbb jellemzőket, a sűrű réteg pedig ezeket megtanulva, 
hozzárendeli őket egy kimenethez. A kimenetek száma megegyezik az osztályok számával. 

\blfootnote{\ref{fig:pooling} ábra. Forrás: https://towardsdatascience.com/a-comprehensive-guide-to-convolutional-neural-networks-the-eli5-way-3bd2b1164a53 Utolsó elérés dátuma: 2020.06.09}
\blfootnote{\ref{fig:cnn} ábra. Forrás: https://medium.com/@nitinpanwar98/convolutional-neural-networks-cnn-explanation-and-implementation-8c41be8b51a Utolsó elérés dátuma: 2020.08.09}

\subsection{Háromdimenziós konvolúciós neurális hálózatok}
A konvolúciós réteget több dimenzió esetében is alkalmazhatjuk. Ilyenkor egy konvolúciós
szűrő az adott dimenziós mátrix méretét veszi majd fel. Háromdimenziós konvolúciós hálózatok
esetében lehetőségünk van a harmadik dimenzión ábrázolni plusz információt. Ez hasznos azokban
az esetekben amikor egy háromdimenziós modellt (pl. egy számítógépen tervezett karakternek a modelljét)
szeretnénk felismerni, viszont hasznos lehet azokban az esetekben is, amikor a harmadik dimenzión
az időt ábrázoljuk. Az így kapott konvolúciós neurális hálózat képes lesz az időrendiség 
figyelembe vételére is, ami a videók osztályozása esetében hasznosnak bizonyul.
Egy videót úgy értelmezhetünk, mint sok képkocka egymásutánisága. Ha ezeket a képkockákat
a videóban nekik megfelelő sorrendben egymás fölé helyezzük, mintegy rétegelten, egy olyan
háromdimenziós alakzatot kapunk, amelynek a harmadik dimenziója az idő.
Az utóbbi időben, hasonló módszereket használva, a háromdimenziós konvolúciós
neurális hálózatok hatékonyabbnak bizonyultak a rekurrens neurális hálózatoknál is 
videó osztályozó feladatokban. \cite{haromde}

\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.5\linewidth]{img/3dconv_01.png}
  \caption{
    A háromdimenziós konvolúciós réteg, illetve a háromdimenziós konvolúciós szűrők bemutatása.
    Tételezzük fel hogy a bemeneti videónk 9 képet tartalmaz, mindegyik kép 10 *10 képkocka mérettel rendelkezik.
    Lentről felfelé elhelyezzük ezeket egymás felé, figyelve az időrendiség megtartására,
    ezzel a módszerrel egy hasonló kockát kapunk. Ez lesz a konvolúciós réteg bemenete.
    A konvolúciós szűrőink jelen esetben szintén háromdimenziós mátrixok lesznek,
    méretük pedig 3 * 3 * 3. Ezek a szűrők, hasonlóan a kétdimenziós esethez, végig konvolálnak
    a bementi rétegeken, kinyerve a lényeges információkat. Ezeket a szűrők aktuális helyének 
    megfelelő helyre helyezik el, a kimenetben(szürkével jelölt kocka) ami szintén háromdimenziós. 
  }
  \label{fig:3dcnn}
\end{figure*}

\blfootnote{\ref{fig:3dcnn} ábra. Forrás: https://github.com/OValery16/Tutorial-about-3D-convolutional-network Utolsó elérés dátuma: 2020.08.10}
